[年經] (Permanent Head Damage) 讀MPhil/PhD前請三思

讀博須知
1. 博士的平均人工比碩士低，就業市場窄，不要以為學歷越高越好。現在高等教育界連兼職都不好找。除非你的學科博士是有其他出路的（能做電腦、數據、金融的還好，純理科做私人科研前景一般，人文社科在香港沒有其他出路，除非很有生意頭腦能將知識名氣等化為收入），否則要有最壞的心理準備︰浪擲幾年，當大學畢業，從頭開始。

2. 香港的就業情況（一般科目，有博士學位）︰

【助理教授】
一年3至5科，起薪大概5萬，入職3年約，續3年約，然後終身職（tenure）（這是表面，有些學系沒錢，你做得再好6年後也要另謀高就），為了降低成本，這種職位的比例不斷下降，博士畢業生卻太多，競爭很大。

【講師】
每星期平均上課10至18小時，起薪大概3萬，合約1至2年，有些幾年後會轉長工，但趨勢是越來越少。

【兼任講師】
時薪450至1千多點，逐個課程簽約，一個3學分的學科共有2至6萬，但這是一個學期的收入，如果不計暑期即是6個月的薪酬，要有像樣的收入要兼幾科，不到差不多開學都不知道下一個學期或學年有沒有課給你。沒有辦公室，有些有辦公桌，暑假時可以連圖書館都進不去，因為合約只到5月。

【助教】
每星期平均上導修課10至20小時，起薪近2萬，合約通常1年。博士後、研究助理收入差不多。

3. 高等教育商業化，管理層當自己是老闆，學生是顧客，教師不受尊敬，更像侍應。人工不特別高，合約又短，唯一好處是不用長時間留在辦公室。

4. 人脈很重要，跟到出名的導師，一封推薦信就能替你找到助理教授職位。

5. 人脈很重要，要多去學術會議交際表現。

6. 定題目時要考慮興趣（能否堅持做下去，之後可能一直靠這方面吃飯），是否適合發表文章，以及該範疇的前景。

7. 想找好工作一定要不斷寫不斷投稿到期刊。

8. 不要完美主義，寫東西出來投稿，寫完論文畢業，總之過關就行了，不要想著做出甚麼驚天地泣鬼神的東西。如果你是能做出驚天地泣鬼神的東西的人，畢業之後不會做不出。見不少拖很多年的例子。學術研究沒有明確時間表，沒有流程工序，最忌拖延症、完美主義、眼高手低，最好是有紀律、多勞多得、迎合潮流。

9. 就業市場窄，很可能要去其他地方，男女朋友要不一方遷就，要不分隔兩地，要不分手，要不分隔兩地然後分手。（首先你要有個＿朋友。）

或者你會問︰「你照上面所講的做然後成功了嗎？」

我就是沒有做這些，讀研究院時都在風花雪月詩酒風流，現在是風流完折墮（受報應）中，希望大家不要像我一樣。

照上面做很沒有樂趣？很不像做學問？

學院現在就是這樣的，不要像無頭蒼蠅一樣撞進來。

要空間要長遠要厚積薄發？

你家裡有錢就行。

pish

負評都出句聲啦

push
唔知點解D人咁憧憬

樓主邊科
受緊咩報應

我反而想知邊個發左癲咁負評

我比人狙擊緊?

讀完轉行做data scientist有冇得諗

咁點解唔一早轉?

因為我已經讀緊

如果講香港, 轉唔切啦, 四年後成村BSc in data science出黎頂爛市

喺美國，親sem break惡補緊computer science

就算要讀都出國讀 唔好留係香港